% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Anforderungen}
\label{sec:Anforderungen}

\begin{flushleft}

Der Software-Entwicklungs-Workflow soll so gestaltet sein, dass die Entwickler in Gitlab ihren Code versionieren. Das Continuous Integration Feature von Gitlab wird genutzt den Java-Code mittels Maven zu kompilieren, in einer Registry ein Docker-Image abzulegen und die Application im Kubernetes-Cluster zu deployen. Abschließend wird mit ZaProxy %<https://www.owasp.org/index.php/OWASP_Zed_Attack_Proxy_Project>
ein Scan der Application auf bekannte Sicherheitslücken und Schwachstellen durchgeführt und ein Bericht in Gitlab abgelegt. Die Pipeline, die die zuvor beschriebenen Schritte definiert, wird in Gitlab vorgehalten und ist für die Entwickler einsehbar. Hier können vom Entwickler Anpassungen vorgenommen werden oder Ergänzungen eingebracht werden. Während den einzelnen Schritten werden den Entwicklern Logs angezeigt, die in Gitlab für jeden Buildvorgang angezeigt und gespeichert werden. Ist die Build-Pipeline durchlaufen und läuft die Java-App im Cluster, wird diese über einen Link in einem neuen Browserfenster aufgerufen und kann einem ersten Review sowie Funktionstest unterzogen werden. Bei jeder Anpassung des Quellcodes kommt es automatisch zu einem erneuten Durchlauf der definierten Pipeline und zu einem Update der Anwendung.
Für die Entwickler ist dieser Prozess in Gitlab nachvollziehbar abgebildet und durch die Kontinuierliche Integration (continuous integration), nach einem definierten Schema, sind Features sofort einer ersten Beurteilung unterziehbar.
Aus Datenschutz Gesichtspunkten soll Code als geistiges Eigentum der AI betrachtet werden und nicht öffentlich zugänglich gemacht werden.
Anwendungen, die in Kubernetes laufen sollen, werden in sogenannten Pods betrieben. Ein Pod ist eine Zusammenstellung von Containern, die auf den Workern laufen und über das durch den Master verwaltete internen Netzwerk bei Bedarf miteinander kommunizieren können und von außerhalb des Clusters erreicht werden können. In Kubernetes werden Docker Container genutzt, weswegen die Apps in Containern lauffähig sein müssen.

Infrastructure as Code
Gitops
 
 Runner!!!

automatische deployment-pipeline
review
instant fixes
automate the boring stuff konzentration auf features


Kubernetes nutzen 
Für Entwickler intuitiv zu bedienen, Keine Kubernetes erfahrung nötig, bestehende/bewehrte Strukturen/Vorgänge nutzen, Im Browser Review, Artefakte/Images in Registry, NFS als ausgelagerter Storage, Datenschutz
CI/CD Devops, GitOps

\end{flushleft}